\documentclass[brudnopis]{xmgr}
% Jeśli nowe rozdziały mają się zaczynać na stronach
% nieparzystych:
%\documentclass[openright]{xmgr}

%\defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
%\setmainfont[Numbers=OldStyle,Ligatures=TeX]{Minion Pro}
%\setsansfont[Numbers=OldStyle,Ligatures=TeX]{Myriad Pro}
% for fontspec version < 2.0
\setmainfont[Numbers=OldStyle,Mapping=tex-text]{Arial}
\setsansfont[Numbers=OldStyle,Mapping=tex-text]{Arial}
%\setmonofont[Scale=0.75]{Monaco}

% Opcjonalnie identyfikator dokumentu
% drukowany tylko z włączoną opcją 'brudnopis':
\wersja   {wersja wstępna [\ymdtoday]}

\author   {Michał Lipiński}
\nralbumu {105229}
\email    {michal@twoj.cloud}

\author   {Mariusz Piątek}
\nralbumu {205176}
\email    {mariusz.piatek92@gmail.com}

\author   {Paweł Ponieważ}
\nralbumu {228254}
\email    {p.poniewaz@o2.pl}

\title    {Dom Przyszłości w kontekście Internetu rzeczy}
\date     {2016}
\miejsce  {Gdańsk}

\opiekun  {dr Włodzimierz Bzyl}

% dodatkowe polecenia
%\renewcommand{\filename}[1]{\texttt{#1}}
%\definecolor{stress}{cmyk}{0,1,0.13,0} % RubineRed
%\definecolor{topic}{cmyk}{0.98,0.13,0,0.43} % MidnightBlue

\begin{document}

% streszczenie
\begin{abstract}
  Celem tej pracy było udowodnienie, że idea Inteligentnego Domu już dawno przestała być czymś ekskluzywnym, zarezerwowanym dla najbogatszych a stała się czymś dużo bardziej przystępnym. Niewielkim lub czasem nawet zerowym kosztem można zaimplementować w swoim domu rozwiązania, które w znacznym stopniu ułatwią funkcjonowanie w nim. W niniejszej pracy udało nam się potwierdzić tę tezę. Udało nam się stworzyć kilka komponentów, które w połączeniu tworzą Inteligentny Dom.

Pierwszym komponentem była stacja meteorologiczna. Do jego funkcjonowania potrzebny był komputer Arduino oraz sensor temperatury i wilgotności powietrza. Takie informacje mogą być przekazywane na dowolne urządzenie i można z nich korzystać cały czas. Kolejnym elementem naszego „Inteligentnego Domu na każdą kieszeń” jest system monitoringu. Udało nam się przy pomocy 2 starych telefonów z aparatem i laptopa stworzyć system nadzoru domowego. Przy pomocy frameworka Meteor oraz modułu node-cam, zabezpieczając wszystko modułem basic-auth osiągnęliśmy zerowym kosztem rozwiązania porównywalne do dostępnych na rynku komercyjnych solucji. Następnie, również niewielkim kosztem, stworzyliśmy system inteligentnych świateł. Zamówione z serwisu AliExpress sterowniki sterowane za pomocą aplikacji Magic Home umożliwiły sterowanie oświetleniem w sposób niemożliwy do osiągnięcia stosując tradycyjne rozwiązania. Możemy nie tylko sterować oświetleniem z poziomu aplikacji na telefon ale również ustawiać czasowe przełączniki, sterować światłem klaśnięciem dłoni czy włączyć tryb muzyki, w którym oświetlenie pulsuje w rytm aktualnie słuchanego utworu. Możemy przyciemnić światło bez wychodzenia z łóżka – jest to coś, co do niedawna mogliśmy oglądać tylko w filmach.

Rozwój technologiczny postępuje w coraz bardziej przyspieszającym tempie. Najlepiej dostrzec to na przykładach, i właśnie nasza praca ma na celu zobrazowanie tego zjawiska. Inteligentny Dom nie musi być drogi, i udało nam się to udowodnić naszymi praktycznymi rozwiązaniami.
\end{abstract}

% słowa kluczowe
\keywords{dom inteligentny, zdalny dom, inteli home, internet of things, arduino, dom XXI wieku, dom multimedialny, zdalne zarządzanie,  mikrokontrolery, sterowany dom, zakodowany dom, internet rzeczy, technihouse, remote homestead, smarthome, nfc, iot, security iot, wearables, wearable technology, smart clothes, raspberry pi, arduino, avr, LED strips}

% tytuł i spis treści
\maketitle
% wstęp
\introduction

Internet jest znany na całym świecie, przeciętnemu użytkownikowi kojarzy się on z siecią komputerów, które są ze sobą połączone. Dziś internet oznacza dużo więcej niż tylko komputery, przy których siedzą ludzie. Coraz częściej to również urządzenia i maszyny, z których każdy na co dzień korzysta. Takie połączenia miliardów różnych czujników, komputerów i urządzeń uruchamiających, są dużą zmianą w życiu nas wszystkich, dlatego też często mówi się o tym jako o kolejnej rewolucji internetowej. 
Termin \emph{„Internet rzeczy”} z ang. \emph{„Internet of Things”}, w skrócie \emph{IoT}, to koncepcja stworzona prze \emph{Kevina Ashtona}. Można ja tłumaczyć na wiele różnych sposobów, natomiast najlepiej określa się ją jako ekosystem, w którym przedmioty, dzięki wyposażeniu w sensory, komunikują się z komputerami. Dla wielu ludzi to nadal coś niewyobrażalnego, ale niedługo w jedną sieć będzie połączone ze sobą praktycznie wszystko. Wiele nowych możliwości staje otworem dla ludzi, którzy zajmują się marketingiem i komunikacją, lecz nie tylko. 

Tematem naszej pracy jest Inteligentny Dom z wykorzystaniem Internet of Things. Celem niniejszej pracy jest przybliżenie tematyki Inteligentnego domu oraz obalenie mitu, że owe rozwiaząnie musi być kosztownym i skomplikowanym do zaimplementowania, przy użyciu Internet of Things. Inteligentny Dom to określenie, które mówi o bardzo zaawansowanym technicznie budynku. Nie zawsze jest to budynek mieszkalny, mogą to być także  biura, firmy czy hale produkcyjne. 
Inteligentny budynek charakteryzuje się posiadaniem dużej ilości detektorów i czujników, zamieszczonych w ścianach, podłodze czy przy suficie. Wszystkie instalacje połączone ze sobą, tworzą jeden zintegrowany system zarządzania budynku. Systemy te pozwalają na to, aby budynek mógł reagować na zmiany środowiska. Wszystkie te działania maksymalizują komfort użytkowania, funkcjonalność oraz bezpieczeństwo. Dzięki nim możemy także zaoszczędzić energię czy wodę, zmniejszają więc koszty eksploatacji, a także pozwalają na zmniejszenie emisji zanieczyszczeń do środowiska. 
Podstawę do napisania pracy stanowił projekt, na który wpał moj kolega (\emph{www.windfreaks.pl}) budowy kilku stacji pogodowych oraz kamer HD rozciągniętych wzdłóż wybrzeża oraz półwyspu Helskiego. Projekt miał wspierać naszą pasję jaką jest kiteboarding i dostarczać rzetelnych danych pogodowych . Również jednym z głównych źródeł była książka Michaela Millera pt. „The Internet of Things: How Smart TVs, Smart Cars, Smart Homes, and Smart Cities Are Changing the World”, z której dowiedzieliśmy się w jaki sposób połączone urządzenia mogą poprawić nasze życie prywatne, a także prowadzony biznes, co się dzieje z danymi gromadzonymi w sieci, czy można dzięki niemu zdrowiej żyć czy oszczędzać energię, oraz jakie zagrożenia niesie za sobą IoT. Ważną rolą w przygotowaniu pracy był raport „Internet Rzeczy w Polsce” oraz książka „Internet rzeczy, Bezpieczeństwo w Smart City”, wydawnictwa C.H. Beck. 
Praca składa się ze wstępu, trzech rozdziałów merytorycznych oraz zakończenia. Wstęp zawiera ogólny opis problematyki pracy. Pierwszy rozdział to bardziej szczegółowy opis terminu „Inteligentny dom” oraz „Internet of Things”, jego korzyści i wyzwania oraz prywatność w Internecie Rzeczy. Drugi rozdział to wgłębienie się w temat odpowiedniego nawodnienia roślin ogrodowych poprzez użycie IoT.  W trzecim rozdziale przedstawione zostało szeroko rozwinięte zarządzanie bezpieczeństwem w budynkach.

\chapter{Internet rzeczy}


\begin{itemize}
\item
bulet
\item
bulet2
\item
bulet3
\end{itemize}



\section{Informacje ogólne o Internetu rzeczy}


\section{Warunki istnienia IoT}


\section{Korzyści wynikające z wykorzystania internetu rzeczy}


\chapter{Kierunki rozwoju Internetu Rzeczy}
Dla przeciętnego człowieka internet to połączone w sieć komputery, które wymieniają się danymi. Internet jest dla niego miejscem czerpania wiedzy i rozrywki, komunikowania się ze znajomymi i wrażania swoich opinii. Jest to dla niego otwarty, częściowo anonimowy wirtualny świat, zupełnie inny od tego w którym żyje na co dzień. Początki internetu były bardzo skromne ale teraz jest to ogromna sieć łącząca ze sobą już nie tylko komputery, ale też telefony czy nawet urządzenia gospodarstwa domowego. Internet rozrasta się w tempie wykładniczym – jego rozwój niesie za sobą ogromne korzyści, ale również poważne zagrożenia.
Największym motorem napędowym ekspansji Internetu Rzeczy jest chęć ludzi do ułatwiania sobie życia. Najlepszym tego przykładem jest koncepcja tzw. „Inteligentnego Domu”. Już w tym momencie możemy ustawić pralkę, aby rozpoczęła swoją pracę z opóźnieniem dzięki czemu możemy wrócić do domu akurat gdy pranie się skończy. Możemy zainstalować przełączniki światła sterowane dźwiękiem, dzięki czemu możemy zgasić lub zapalić światło nie wstając z łóżka. Mamy czasowe przełączniki, które symulują obecność domowników podczas ich nieobecności, żelazka, które same się wyłączą po pewnym okresie nieaktywności i tak dalej. Przykładów jest dużo więcej, a codziennie dochodzą nowe urządzenia, które w mniejszym lub większym stopniu ułatwiają nam życie w domu. Jeśli połączymy te wszystkie urządzenia w jedną sieć zarządzaną centralnie możemy mówić o inteligentnym domu. Jest on inteligentny na swój sposób – jest zaprogramowany aby zachowywać się w określony sposób lecz nie jest do końca autonomiczny. Co raz bardziej rozpędzający się postęp technologiczny w połączeniu z nieograniczoną ludzką wyobraźnią tworzy mieszankę wybuchową co wcale nie oznacza najgorszego. Wszak dynamit jest teraz kojarzony z bandytami napadającymi na banki, został wynaleziony w celu ułatwienia wydobywania naturalnych zasobów Ziemi.

Internet Rzeczy rozwija się w wielu kierunkach, nawet w dziedzinach które w ogóle nie kojarzą się z elektroniką. Doskonałym przykładem są tzw. „wearables”, czyli przedmioty osobiste które użytkownik nosi na sobie. Są to na przykład smart watch'e, które mają wbudowane moduły łączności bezprzewodowej.  Takie urządzenia mogą mieć dodatkowo wbudowane moduły GPS, co w teorii może znacząco ułatwić wezwanie pomocy w odpowiednie miejsce. Jednak taki zegarek może też przysporzyć wielu kłopotów – gdy osoba trzecia uzyska dostęp do danych lokalizacyjnych  może z łatwością śledzić użytkownika i wykorzystać tę wiedzę do złych celów. Jeśli włamywacz ma absolutną pewność, że dana osoba znajduje się setki kilometrów od domu to bez większego ryzyka nakrycia może ten dom okraść.

Na szczęście rynek wearables jeszcze raczkuje, a najwięcej urządzeń mogących tworzyć Internet of Things powstaje w dziale RTV/AGD. Urządzenia domowe już dawno przyćmiły swoich protoplastów swoją mocą obliczeniową i możliwościami. Współczesne telewizory nie tylko są w stanie wyświetlać obraz nadawany z zewnętrznego urządzenia, ale same potrafią rozkodować sygnał z anteny. Mają własne systemy operacyjne, które implementują możliwości będące do niedawna ekskluzywną domeną komputerów osobistych. Posiadają przeglądarki internetowe, komunikatory a nawet gry. Niektóre mają wbudowane kamerki internetowe, a większość z nich obsługuje peryferyjne urządzenia rejestrujące. Tutaj znowu pojawia się problem, ponieważ owszem te urządzenia wykorzystywane są do prowadzenia wideo-rozmów ale gdy dostęp do nich uzyska niepowołana osoba stwarza to realne zagrożenie dla domowników, nie mówiąc już o utracie jakiejkolwiek prywatności.

Udział sprzętu RTV/AGD w ekosystemie IoT przekracza 30%. Nic w tym dziwnego, skoro cała idea Internetu Rzeczy zrodziła się właśnie w urządzeniach tego typu. Są to na razie tradycyjne sprzęty użytku domowego, czyli np. skanery, telewizory, urządzenia audio. Nowości na rynku sprzętu elektronicznego, takie jak smart lodówki, stanowią znikomy ułamek całego udziału sprzętu RTV/AGD w urządzeniach uważanych jako mogące być częścią IoT.

\section{Warunki rozwoju IoT}



\section{Idea rozwoju Internetu Rzeczy}



\section{Wykorzystanie IoT w zyciu codziennym}


\section{Wearables, RTV/AGD}

\section{Inteligetny Dom}

\section{Zagrożenia płynące z rozwoju IoT}
Urządzenia, z których korzystamy na co dzień są co raz bardziej złożone. Ma to na celu oczywiście ułatwienie życia i umożliwienie dokonywania rzeczy które wcześniej istniały tylko w sferze fantastyki. 

Najbardziej niebezpieczne wydają się wspomniane wcześniej wearables. Z definicji nosimy je zawsze przy sobie i to one stanowią największe niebezpieczeństwo dla użytkownika oraz są najbardziej podatne na utratę prywatności. Przykładem nasuwającym się od razu na myśl jest Google Glass. Dodatkowo zaciera się granica między rodzajami Rzeczy Internetu – Google Glass może być używane do kontrolowania domu, i osoby trzecie, które uzyskają dostęp do urządzenia, będą w stanie kontrolować cały dom i potencjalnie  szpiegować domowników.
To urządzenie może wkrótce zrewolucjonizować rynek urządzeń mobilnych. Jednak niesie to za sobą poważne zagrożenia. Google Glass do komunikacji z siecią może używać albo połączenia Bluetooth, albo Wi-Fi. W przypadku tego pierwszego potrzebne jest dodatkowe urządzenie służące jako punkt dostępowy dla okularów od internetowego giganta. Druga opcja jest bardziej przystępna, gdyż nie wymaga od użytkownika posiadania przy sobie innego urządzenia mobilnego z dostępem do sieci. Jednak jak zauważa Roberto Martinez, badacz z Kaspersky Lab, który przyjrzał się sprawie bezpieczeństwa Google Glass, komunikacja Wi-Fi naraża urządzenie na ataki hakerów. Martinez i Juan Andres Guerrero – kolega z zespołu badawczego – przeprowadzili eksperyment w monitorowanej sieci. Odkryli, że tylko część danych wymienianych między urządzeniem a punktem dostępowym była szyfrowana. Badaczom udało się ustalić, że „ofiara” szukała połączeń lotniczych oraz miejscowości turystycznych. Potencjalny haker prawdopodobnie mógłby wyciągnąć jeszcze więcej informacji, gdyby tylko poświęcił na to więcej czasu.

“We admit that it is not a very damaging vulnerability, but even so, profiling via meta data from Web traffic exchange could become the first step of a more complex attack against the device’s owner.” - Roberto Martinez
Kolejnym całkiem nowym na rynku urządzeniem które potencjalnie może przysporzyć właścicielowi kłopotów jest Galaxy Gear 2 od Samsunga. Jest to tzw. smartwatch – zegarek, który potrafi dużo więcej niż tylko wskazać godzinę. Eksperci z Kaspersky Lab również przyjrzeli się temu akcesorium i zarówno jak i w przypadku Google Glass jak i tutaj znaleźli potencjalne zagrożenia dla użytkownika. Pierwszą rzeczą, na jaką zwrócili uwagę badacze był aparat. Samsung dobrze zdawał sobie sprawę, że umieszczanie miniaturowego aparatu w bardzo małym, niepozornym urządzeniu może narobić komuś szkody. Dlatego zegarek wydaje głośny dźwięk za każdym razem gdy robione jest zdjęcie i nie umożliwia wyłączenia tej opcji w żaden sposób. Ma to na celu ostrzeżenie ludzi dookoła, że potencjalnie zostało zrobione im zdjęcie. Jednak pracownicy Kaspersky Lab znaleźli obejście tego zabezpieczenia. Wystarczy tylko uzyskać dostęp administratora (tzw. root) co jest trywialnie proste mając fizyczny dostęp do urządzenia i użyć ogólnodostępnego narządzia ODIN od Samsunga. Wyłączając dźwięk migawki nie tylko umożliwiamy właścicielowi zegarka robienie tajnych zdjęć innym osobom, ale też umożliwiamy hakerowi robienie zdjęć właścicielowi, tego co robi i gdzie jest – bez jego wiedzy.

Innym problemem Galaxy Gear 2 jest sposób, w jaki instalowane są aplikacje. Używane jest do tego oficjalne oprogramowanie od Samsunga – Gear Manager – jednak sposób w jaki aplikacja wgrywa inne programy do akcesorium pozostawia duży potencjał hakerski. Na zegarku nie wyświetla się żadna informacja o instalowanym oprogramowaniu, co umożliwia instalowanie złośliwych aplikacji bez wiedzy posiadacza. W połączeniu z wiedzą jak ukrywać zainstalowane już aplikacje na systemie Android, na którym Galaxy Gear 2 operuje, daje to nieograniczone możliwości dla hakerów.

Na szczęście są to urządzenia dosyć młode na rynku sprzętu elektronicznego i zagrożenia związane z włamywaniem się na nie nie są aż tak powszechne. Jak zaznacza Juan Andres Guerrero na chwilę obecną nie ma żadnych dowodów sugerujących, że wearables są celem hakerów jednak to może się zmienić w przyszłości, gdy staną się bardziej powszechne.

“At this time there is no evidence to suggest that wearables are currently being targeted by professional APT actors. However there is a twofold appeal presented by wearables that make them a likely future target if they are widely adopted by consumers.  In future the data collected by wearable devices is going to attract new players to the cyber-espionage scene.” -  Juan Andres Guerrero
Niebezpieczeństwa niesione przez IoT można rozpatrywać na dwa sposoby: niebezpieczeństwa związane z informatyzacją świata konsumenckiego lub optymalizacją sektora przemysłowego.
W czasach rozpędzającego się rozwoju Internetu rzeczy ludzie skazani są na informatyzację większości z dziedzin życia. Inteligentny sprzęt gospodarstwa domowego, elektroniczne zamki do drzwi lub okien, liczniki energii, itd. Wszystkie te sprzęty niosą za sobą spore niebezpieczeństwo, a ich przeciętni użytkownicy nie zdają sobie z tego sprawy. Bo przecież dlaczego ktoś miałby się bać swojej lodówki? Otóż wszystko wskazuje na to, że niedługo lodówki będą w stanie gromadzić informacje na temat ich zawartości. Wiedza ta w niepowołanych rękach może zaszkodzić użytkownikowi. Na pewno nie w bezpośredni sposób, bo dieta ofiary nie może być wykorzystana np. do kradzieży z konta bankowego. Jednak umożliwi tzw. profilowanie ofiary. Tak niepozorna wiedza jak to co kto je na śniadanie, w połączeniu z innymi teoretycznie bezpiecznymi informacjami jak np. godzina o której ofiara rano wstaje (wykradziona ze smartwatch'a) oraz np. ile ciepłej wody zużywa ofiara (wiedza wykradziona z elektronicznych liczników wody). Tak nagromadzona wiedza, pozornie nieprzydatna z punktu widzenia hakera, pozwala na dokładną inwigilację ofiary; poznania jej nawyków oraz sposobu w jaki żyje. Taka wiedza może narobić ofierze wielu problemów gdy znajdzie się w niepowołanych rękach.

\chapter{Praktyczne wykorzystanie inteligentnych rzeczy}


\section{Wykorzystanie Arduino przy budowaniu własnych projektów}


\section{Inteligentny Dom w praktyce – przykładowe projekty}


\section{Stacja Meteorologiczna}


\section{Sterowanie oświetleniem}

\section{Zarządzanie bezpieczeństwem}
Wygodny nadzór nad domem podczas nieobecności do niedawna kojarzył się z czymś ekskluzywnym. Powszechnie monitoring znajdował się jedynie w bogatych domach. Jednak z tak szybkim postępem technologicznym na takie luksusy może pozwolić sobie każdy, praktycznie zerowym kosztem. Większość ludzi posiada jakiś stary, nieużywany telefon komórkowy z aparatem. Można go wykorzystać jako kamerę IP, dostępną w sieci lokalnej domu. Specjalne oprogramowanie będzie przesyłać obraz z dobrze umiejscowionemu telefonu do serwera. To może być dowolne urządzenie, jednak na potrzeby naszego eksperymentu będzie nazywany serwerem. W naszym przypadku użyliśmy 2 aparatów i laptopa. 

Za strumieniowanie wideo z kamery odpowiedzialny jest program IP Webcam.
W cenie ok. 12 zł znajdują się dodatkowe funkcje:
\begin{itemize}
\item Integracja z Taskerem,
\item Konfigurowalny UI,
\item Bezpośredni skrót na ekranie głównym do uruchomienia aplikacji w, trybie nadawania,
\item Brak znaku wodnege,
\item Brak reklam.
\end{itemize}
To bardzo niewiele w porównaniu do tego, co aplikacja ma do zaoferowania. Autor programu, Pavel Khlebovich, do wersji pro  podchodzi bardziej jak do dobrowolnej dotacji.
IP Webcam posiada ogrom funkcji. Oprócz najważniejszej, czyli wystawiania zwykłego interfejsu kamery IP, sama w sobie posiada funkcję serwera. I to bardzo przemyślanego. Na wstępie zaskakuje ilość sposobów w jaki można odbierać obraz i/lub dźwięk z urządzenia. Można też zapisywać pliki w archiwum, albo skonfigurować Taskera. Wszystko jest zrobione w Bootstrap'ie i działa bardzo dobrze na prawie każdym urządzeniu, dzięki możliwości wyboru sposobu transmisji.
Jednak ma to podstawowy problem. Ciężko mówić o monitoringu mając obraz z jednej kamery. Wiele kamer oznacza wiele serwerów, każdy nadający obraz tylko ze swojego aparatu. Aby podejrzeć obraz z domu będąc na urlopie należałoby zalogować się na każdą kamerę z osobna, co w przypadku większej ilości kamer byłoby zupełnie niepraktyczne. Zaprogramowaliśmy serwer w technologii Meteor, który odbiera sygnał z wielu kamer, zapisuje migawki do pliku i serwuje je klientowi.
Aby to wszystko było możliwe najpierw należało zainstalować Meteora. Po początkowych nieudanych próbach uruchomienia frameworka na wirtualnej maszynie VirtualBox + Vagrant spowodowanych brakiem sympatii sterownika MongoDB do montowanych folderów, postawiliśmy serwer na Windowsie 8.1. Główną wadą tego rozwiązania był brak programu npm, co stanowiło spory problem gdyż najlepszy naszym zdaniem sterownik do kamer IP jest modułem Node.js. Jednak wszystko jest możliwe z odrobiną hacks'ów. Z pomocą przyszedł moduł meteorhacks/npm, który wbrew nazwie w odpowiedni sposób dodaje obsługę npm do Meteora, co zresztą potwierdzają doświadczeni programiści.
Potrzebna była jeszcze tylko aplikacja do obsługi naszego ustawienia. Z założenia aplikacja miała obsługiwać wiele kamer, i to w dodatku wyświetlać obraz na dowolnym urządzeniu w dowolnym miejscu. Zatem nie było mowy o strumieniu na żywo, gdyż rozmiar przesyłanych danych byłby zbyt wielki. Postawiliśmy na prostotę: serwer co sekundę odpytuje wszystkie kamery o zrzut ekranu. Zapisuje je potem do odpowiednich plików i wysyła je do klienta, gdzie stanowią one zwykłe obrazki okraszone Bootstrapem dla obsługi urządzeń mobilnych. Obrazki zmieniające się co sekundę dają wrażenie oglądania nagrania na żywo, co technicznie jest prawdą.
Wiele problemów sprawił też sam node-cam, który jest w wersji 0.0.1 i sam autor przestrzega przed tym, że projekt nie jest ukończony. Jednak spodobało nam się proste API i dzięki wspólnemu wysiłkowi udało nam się skonfigurować ten moduł. 
Niskie tempo odświeżania rekompensuje fakt, iż możemy podłączyć wiele kamer i mieć odczyt na żywo z każdej z nich. W naszym przypadku całkowicie zerowym kosztem stworzyliśmy system nadzoru domu, do którego można się zalogować. Do zabezpieczenia aplikacji użyliśmy standardowej autoryzacji poprzez HTTP, której obsługę do Meteora dodaliśmy przy pomocy modułu Jabbslad/basic-auth.
% zakończenie
\summary
Stworzenie systemu monitoringu pozwoliło mi lepiej poznać Node.js oraz samego Meteora. Pomimo, że aplikacja jest bardzo prosta w założeniach poświęciłem mnóstwo czasu na szukanie informacji w internecie jak rozwiązywać kolejno napotykane problemy. Jednak tak jak pisałem w ostatnim rozdziale takie udogodnienia niosą za sobą spore ryzyko. O ile my naszą aplikację zabezpieczyliśmy najprostszym i najskuteczniejszym sposobem, być może w przyszłości będziemy chcieli prowadzić logowanie wielu użytkowników co może wprowadzić lukę dla hackera. Jednak z drugiej strony warto korzystać z technologii aby ułatwić sobie życie w każdym możliwym aspekcie. 
Uważam, że wybrane do tej części projektu technologie idealnie sprawdzają się do naszych zastosowań. Node.js jest bardzo szybki w porównaniu do starszych technologii i idealnie sprawdza się w naszym zastosowaniu.

% załączniki (opcjonalnie):
\appendix
\chapter{Tytuł załącznika jeden}

Treść załącznika jeden.

\chapter{Tytuł załącznika dwa}

Treść załącznika dwa.

% literatura (obowiązkowo):
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{xml}

% spis tabel (jeżeli jest potrzebny):
\listoftables

% spis rysunków (jeżeli jest potrzebny):
\listoffigures

\oswiadczenie

\end{document}